\section{Alcance del proyecto}

Al final del período de desarrollo la herramienta debe contar con las siguientes prestaciones.
\begin{itemize}
    \item	El sistema permite la carga y la visualización de la red gráficamente.
    \item El sistema implementa por defecto dos algoritmos. Uno de ellos monoobjetivo y el otro multiobjetivo. El algoritmo monoobjetivo corresponde al Algoritmo Genético (GA) mientras que el multiobjetivo a \textit{Non-Dominated Sorting Genetic Algorithm II} (NSGAII).
	\item El sistema proporciona dos problemas ya implementados uno monoobjetivo y el otro multiobjetivo. El Algoritmo Genético se utiliza para generar soluciones para el problema monoobjetivo con el fin de optimizar el costo de inversión de las tuberías. Por otro lado, el algoritmo NSGAII aborda el problema multiobjetivo con el objetivo de optimizar los costos energéticos y los costos de mantenimiento de los equipos de bombeo.
    \item	El sistema permite visualizar y guardar las soluciones de los algoritmos en un archivo.
    \item	El sistema permite que el usuario agregue nuevos algoritmos, operadores o problemas sin tener que modificar la interfaz de usuario.
\end{itemize}

Este proyecto no contempla la creación de la red por lo que estas deberán ser ingresadas como entradas al programa. La creación de las redes puede realizarse a través de EPANET. Además, esta herramienta únicamente podrá ser ocupada en equipos cuyo sistema operativo sea Windows de 64bits debido a que se realizan llamadas a librerías nativas las cuales no son multiplataforma. Adicionalmente, el equipo debe contar con Java 1.8.
