\section{Contexto}

Este sistema es desarrollado utilizando el lenguaje de programación Java. Debido a que este es un lenguaje ampliamente utilizado y que cuenta con un gran soporte y una gran comunidad que lo utiliza.

Como motor de cálculo para llevar a cabo las simulaciones se utiliza una librería desarrollada en C, que cuenta con funciones para llevar a cabo simulaciones de redes de agua potable. El nombre de esta librería es epanet2.dll. Las funciones que incorpora esta librería se encuentran explicadas en~\cite{Rossman2017}.

Desde Java se realizan las llamadas a librerías nativas usando la librería JNA. Esta librería cuenta con las clases y métodos necesarios para poder acoplar este sistema a la librería epanet2.dll desarrollada en C y que es usada como motor de cálculo para llevar a cabo las simulaciones.
Puesto que una de las funcionalidades del sistema es permitir la ejecución de algoritmos metaheurísticos, se toma como base la arquitectura presentada por el framework JMetal.

JMetal es un  para la optimización multiobjetivo con metaheurísticas. Su arquitectura inicial~\cite{Durillo2010} involucraban una serie de problemas y dificultaban la realización de ciertas acciones que eran recurrentes. Además, esta no hacia uso de las novedades incorporadas por Java como los genéricos. Es por esto, que posteriormente fue rediseñada, haciendo uso de patrones de diseño, principios de la programación orientada a objetos y aprovechando las características del lenguaje Java. Este rediseño se presenta en~\cite{Nebro2015} y es el que se toma como base para la utilización de algoritmos metaheurísticos durante este proyecto.

El contexto en el que se desenvuelve este sistema es en ambientes universitario, de investigación y en el ambiente laboral. 
