\begin{resumen}

La escasez de agua potable es un problema a nivel mundial. Cada día aumenta la necesidad de utilizar eficientemente los recursos hídricos disponibles. Sin embargo, la optimización de todos los procesos involucrados en su gestión es una tarea compleja debido a que implica el modelamiento de variables físicas que se relacionan de manera no lineal~\cite{Basha1996}. Junto a lo anterior, se tiene que los encargados de implementar los sistema de distribución de agua (RDA), no cuentan con las suficientes herramientas y tiempo para la correcta gestión de estos sistemas.% Diversos investigadores han abordado el problema desde diferentes perspectivas. Donde una gran cantidad de trabajos ha destacado a los algoritmos metaheurísticos como herramientas eficientes frente a la resolución de problemas complejos de esta área. Debido principalmente a su capacidad de exploración del espacio de posibles soluciones en tiempos razonables. A pesar de ello, existen muy pocos sistemas computacionales que permitan a los ingenieros hidráulicos optimizar el diseño y operación de las redes de distribución de agua (RDA) desde una interfaz gráfica, sin tener que codificar.  

Es por ello que este proyecto busca llevar a cabo el desarrollo de una herramienta de escritorio extensible que permita la optimización de los procesos de diseño y operación en RDA. Con el fin de valorar la capacidad del programa, se han implementado dos problemas los cuales son la optimización de los costos de tuberías; y la optimización de los costos energéticos y el número de encendido y apagado de las bombas. %El primero de ellos consiste en el problema de minimización en el costo de las tuberías. Este es un problema de diseño abordado utilizando el Algoritmo Genético (GA). El otro problema abordado consiste en la optimización de los costos energéticos y el número de encendido y apagado de las bombas. Éste último es un problema operacional abordado en el presente trabajo utilizando el algoritmo Non-Dominated Sorting Genetic Algorithm II (NSGAII).

La metodología utilizada para la implementación es la iterativa e incremental. Ésta metodología fue escogida principalmente por la documentación que su aplicación genera, asi como la retroalimentación e importancia de la participación del cliente en el desarrollo del proyecto. 

La implementación se realizo utilizando el lenguaje de programación Java. Para la implementación de la herramienta fueron importantes 2 funcionalidades de éste lenguaje las cuales son \textit{Java Reflection} y \textit{Java annotation}. Éstas nos permitieron lograr un mejor desacoplamiento entre las clases facilitando la extensión de la aplicación para agregar nuevos algoritmos metaheurísticos y problemas.

Para realizar el proceso de evaluación de la solución se utilizan los estudios de caso, lo cuales permiten analizar el objeto de estudio en un contexto real. Este estudio se realizo sobre profesionales con conocimientos en hidráulica y computación, dando como resultado una favorable aceptación de la herramienta.

Al finalizar el proceso de desarrollo y evaluación, se concluye que los objetivos planteados fueron logrados exitosamente. Presentando, una serie de sugerencias que pueden ser implementadas para mejorar la herramienta como la implementación de nuevos algoritmos y problemas; métodos para comparar entre algoritmos metaheurísticos, entre otros.
% Adicionalmente, es importante destacar que este nuevo sistema debe poseer una arquitectura escalable que sirva como base para la adición de nuevos problemas y algoritmos a medida que sean requeridos.

% % A continuación se presentan los conceptos básicos que son necesarios para el desarrollo de este proyecto. Posteriormente, se presenta el problema y contexto del proyecto. Finalmente, se presenta la propuesta de solución al problema identificado.

% % Para el desarrollo de este proyecto se opto por utilizar la metodología de desarrollo Iterativo e Incremental.

% % Para la evaluación del sistema a desarrollar se usara la metodología de caso de estudio cuyo resultado permitirá determinar la utilidad del software desarrollado. 

% En el capítulo 1, se detalla el problema a abordar y su contexto. Adicionalmente, también se presentan los objetivos del proyecto y el alcance de éste.

% En el capítulo 2, se da a conocer el marco teórico necesario para comprender las

% En el capítulo 3, se presenta la adaptación realizada a la metodología de desarrollo iterativa e incremental para ser aplicada a este proyecto.

% En el capítulo 4, se realiza la evaluación de la solución utilizando la metodología de estudio de caso.

% Finalmente, en el capítulo 5, se realizan las conclusiones y se hace mención a los trabajos futuros.

\end{resumen}