\section{Contexto del proyecto} 
La escasez de agua potable es sin duda una problemática a nivel mundial y la optimización de los sistemas que permiten su distribución es cada día más relevante. Existe una serie de problemáticas asociadas a la determinación de las condiciones óptimas de operaciones y las características adecuadas para su construcción.

Las RDA son redes que pueden ser muy extensas y complejas. Forman parte de la estructura principal de cualquier ciudad. Deben ser capaces de adaptarse a los cambios y asegurar niveles mínimos de servicios durante las 24 horas del día~\cite{Pereyra2017}. Adicionalmente, dependiendo de su topología, las RDA integran sistemas de bombeo que requieren gran cantidad de energía en horarios determinados.

La optimización de estos sistemas, a la vez, involucra la participación de múltiples criterios que deben ser tomados en cuenta a la hora de decidir. Sin embargo, la incorporación de éstos, involucra la generación de modelos cada vez más complejos~\cite{JHawanet-2019}.

Por lo anteriormente mencionado, esta área, ha llamado la atención de muchos investigadores que han creado diversos métodos para resolver la problemática desde diferentes enfoques. Sin embargo, aún existen muy pocas aplicaciones computacionales que permitan emplear los nuevos modelos y técnicas de forma práctica. Esto supone un gran problema para los interesados en aplicar estos conocimientos en un contexto real. Generalmente se trata de personas instruidas en temáticas relacionadas con la hidráulica pero que poseen un escaso manejo de técnicas computacionales de optimización.

En este trabajo se pretende dar respuesta a esa necesidad creciente a través del diseño e implementación de una aplicación de escritorio. Este nuevo sistema, permitirá a a los usuarios resolver dos de los principales problemas en la optimización de RDA. Para ello utilizará un algoritmo genético, en el caso de los problemas con solo un objetivo y NSGA-II para resolver problemas del tipo multiobjetivo.