\section{Herramientas para el desarrollo del software}
A continuación se presentan las herramientas utilizadas para el desarrollo del proyecto.

\subsection{Lenguaje de programación Java}
Java es un lenguaje de programación de alto nivel orientado a objetos y de propósito general. Fue anunciado por Sun Microsystems en Mayo de 1995~\cite{3Java}. Un programa Java se ejecuta sobre la maquina virtual llamada la \textit{Java Virtual Machine}, la cual le da a este lenguaje la característica de ser multiplataforma. Adicionalmente, Java incorpora el soporte para multi-hilos, una poderosa herramienta que permite la ejecución de distintas instrucciones de código al mismo tiempo~\cite{Gosling2015}. Ademas. este lenguaje también posee una característica conocida como el recolector de basura, que se encarga de limpiar la memoria de objetos que ya no están siendo utilizados. 

La elección de Java como lenguaje de programación para desarrollar este proyecto fue un requerimiento de los investigadores que participan del proyecto ya que permite la incorporación directa de algunas herramientas que han sido diseñadas.

A continuación se describen las funcionalidades de Java que han sido más importantes para desarrollar este trabajo.

\subsubsection{Java Reflection}
Característica de Java que permite que un programa se auto examine. Esta característica está disponible a través de la \textit{Java Reflection API}, la cual cuenta con métodos para obtener los metadatos de las clases, métodos, constructores, campos o parámetros. Esta API también permite crear nuevos objetos cuyo tipo era desconocido al momento de compilar el programa~\cite{Braux1999}.

\subsubsection{Java Annotation}
Característica de Java para agregar metadatos a elementos del lenguaje como las clases, métodos, parámetros, etc~\cite{Rocha2011}. Las anotaciones no tienen efecto directo sobre el código. Sin embargo, combinadas con \textit{Java Reflection} permiten realizar una serie de tareas muy útiles como crear nuevos objetos cuyo tipo no conocemos en tiempo de compilación.

Las anotaciones están presentes en varios lenguajes como Python y C\#, siendo en este último llamadas Atributos. Generalmente, los lenguajes que incorporan anotaciones también implementan la técnica llamada reflexión.

A continuación se presenta un ejemplo de la anotación \textit{@Override} en Java:

\begin{lstlisting}
    @Override
    public void toString(){}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Polimorfismo}
El polimorfismo es la técnica que permite modificar el comportamiento de un elemento del lenguaje~\cite{Cardelli-1985}, sea este una clase, función, método u operador, dependiendo del tipo de dato real con el que se esta trabajando. Existen muchas formas de polimorfismo. Las principales son nombrados a continuación usando su nombre en íngles:

\begin{itemize}
    \item \textit{Universal Polymorphism}: Son aquellas técnicas que trabajar sobre un cualquier tipo de instancia con una estructura común, es por ello que pueden emplear la misma operación sin cambios en el código.
    \begin{itemize}
        \item \textit{Parametric polymorphism}: Se refiere al uso de una función u objeto sin importar el tipo de instancia sobre la que trabaja, es decir, opera de manera uniforme los distintos tipos que desea operar. Las funciones que cuentan con este tipo de polimorfismo se conoce también como funciones genéricas. A modo de ejemplo se encuentran los genéricos de Java y los \textit{templates} de C++.
        \item \textit{Inclusion}: Hace referencia a los subtipos. En donde una clase puede ser usado y manipulado donde quiera que se espere el supertipo de ésta.
    \end{itemize}
    \item \textit{Ad-hoc polymorphism}: Estas técnicas trabajan sobre un conjunto limitado de tipos que no están relacionados, necesitando manejar cada tipo de manera diferente.
    \begin{itemize}
        \item \textit{Overloading}: Hace referencia a la reutilización de símbolos o nombres de funciones en más de un contexto. Por ejemplo, algunos lenguajes permiten usar el mismo nombre de función variando el número de argumentos recibidos o el tipo de ellos. También se cuenta la sobrecarga de los operadores que permiten algunos lenguajes como C++.
        \item \textit{Coercion}: Este tipo de polimorfismo hace referencia a la conversión automática de tipos. Por ejemplo, al sumar un valor entero y un real en algunos lenguaje de programación, el valor entero es convertido a real antes de aplicar el operador de la suma.
    \end{itemize}
\end{itemize}
Java incorpora variaciones de los tipos anteriormente mencionados de polimorfismo.

\subsection{Patrones de diseño}
En esta sección se describen los patrones de diseño que fueron más importantes durante la realización del proyecto.

\subsubsection{Inversión de control}
La Inversión de Control~\cite{State2020} es un principio de ingeniería de software en que el control se transfiere desde el programador al programa, permitiendo así sistemas con menor acoplamiento. Utilizando este principio se establece un flujo de ejecución en la aplicación en el cual se incorporan las llamadas al código implementado por el cliente. Esta técnica es ampliamente usada en los \textit{frameworks}. Dos ejemplos de framework que usan esta técnica son Spring en Java y Angular en JavaScript \cite{Hudli2013}.

\subsubsection{Inyección de dependencias}
La Inyección de Dependencias (DI)~\cite{State2020}, es un patrón de diseño que permite reducir el acoplamiento entre los componentes dejando la tarea de crear las dependencias de un objeto en manos de un externo, el cual podría ser un modulo dentro del programa, para posteriormente enviarla a la instancia que la requiera. Este es una de las técnicas utilizadas para implementar el principio de inversión de control en un sistema. De acuerdo a \cite{Hudli2013} la inyección de dependencias presenta los siguientes problemas~\cite{Hudli2013}:

\begin{itemize}
    \item Las dependencias inyectadas deben ser compatibles con la abstracción definida en la clase, es decir, la instancia a inyectar debe ser un subtipo de la clase esperada.
    \item Las clases que se inyectan deben implementar el comportamiento que espera la clase que hace uso de esta dependencia.
\end{itemize}

\subsection{Epanet Programming Toolkit}
% Software que permite simular el comportamiento hidráulico y la calidad del agua en redes de distribución de aguas compuesta por tuberías, nodos, bombas, válvulas y tanques de almacenamiento~\cite{Rossman2017}.  Este software cuenta también con una librería dinámica conocida bajo el nombre de Epanet Programming Toolkit, la cual cuenta con un conjunto de funciones para realizar simulaciones desde diferentes entornos de desarrollo como C, C++, VB, Java, etc~\cite{Rossman1999}.

Librería de enlace dinámico que permite realizar simulaciones computaciones del comportamiento del agua en RDA. Esta librería es parte de Epanet, un software que permite simular el comportamiento hidráulico y la calidad del agua en redes de distribución de aguas compuesta por tuberías, nodos, bombas, válvulas y tanques de almacenamiento~\cite{Rossman2017}. Fue creada por la agencia EPA de EE.UU. La librería cuenta con un conjunto de funciones para realizar simulaciones desde diferentes entornos de desarrollo como C, C++, VB, Java, etc~\cite{Rossman1999}.