\section{Metodología de evaluación}
La metodología de evaluación define el conjunto de actividades a realizar con el fin de evaluar alguna cosa. 

En ingeniería de software los estudio de caso~\cite{Runeson2009} son una de las metodologías que puede ser usada para analizar un proyecto, un grupo de personas, un producto, etc, en un contexto real con el objetivo de responder la pregunta de investigación planteada. Esta metodología de evaluación considera aspectos formales para obtener evidencia. Las actividades para llevar a cabo el estudio de caso se pueden dividir en las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Diseño del estudio de caso}: 
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item \textbf{Elección del caso}: Consiste en definir el objeto a estudiar. Éste puede ser un proceso, producto, grupo de persona, etc.
		%\item Describir el contexto de aplicación del caso: Consiste en establecer sobre que elemento se aplicará el estudio de caso a desarrollar.
		\item \textbf{Definición de objetivos experimentales}: Consiste en indicar cual es el objetivo de la investigación a realizar, si es describir, evaluar o explicar algún suceso.
		\item \textbf{Definición de un protocolo para conducir el estudio de caso}: Consiste en escoger las pautas para llevar a cabo el estudio de caso, que instrumentos serán utilizados para recolectar datos y como se realizaran el análisis de estos.
		\item \textbf{Definición de características a evaluar}: Consiste en establecer qué es lo que estamos interesados en evaluar del elemento sobre el que se aplica el estudio de caso.
		\item \textbf{Definición de sujetos de prueba}: Consiste en indicar cual sera la fuente de datos a ser utilizada para el estudio de caso, estas pueden ser personas, datos ya recolectados, etc.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Recolección de datos}: Consiste en aplicar el estudio de caso en un conjunto de sesiones no controladas sobre los sujeto de pruebas definidos.
	\item \textbf{Análisis de los datos recolectados}:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item Aplicación de herramientas de obtención de evidencia empírica: Consiste en la utilización de métodos o técnicas con el fin de obtener evidencia empírica a partir de los datos recolectados.
		\item Análisis y evaluación de datos empíricos: Consiste en analizar la evidencia y evaluar la validez de los resultados obtenidos.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Reportar los resultados del estudio de caso}: Presentar los resultados y las conclusiones del estudio de caso.

\end{enumerate}
% \begin{itemize}
% 	\item Describir el contexto de aplicación del caso: Consiste en establecer sobre que elemento se aplicará el estudio de caso a desarrollar.
% 	\item Definición de objetivos experimentales: Consiste en indicar cual es el objetivo de la investigación a realizar, si es describir, evaluar o explicar algún suceso.
% 	\item Definición de un protocolo para conducir el estudio de caso: Consiste en escoger las pautas para llevar a cabo el estudio de caso, que instrumentos serán utilizados para recolectar datos y como se realizaran el análisis de estos.
% 	\item Definición de características a evaluar: Consiste en establecer qué es lo que estamos interesados en evaluar del elemento sobre el que se aplica el estudio de caso.
% 	\item Definición de sujetos de prueba: Consiste en indicar cual sera la fuente de datos a ser utilizada para el estudio de caso, estas pueden ser personas, datos ya recolectados, etc.
% 	\item Aplicación de estudio de caso en un conjunto de sesiones no controladas: Consiste en llevar a cabo el estudio de caso sobre los sujeto de prueba definidos.
% 	\item Aplicación de herramientas de obtención de evidencia empírica: Consiste en la utilización de métodos o técnicas con el fin de obtener evidencia empírica a partir de los datos recolectados.
% 	\item Análisis y evaluación de datos empíricos: Consiste en analizar la evidencia y evaluar la validez de los resultados obtenidos.
% \end{itemize}
