\section{Trabajo relacionado}
En este apartado se mostrarán distintas herramientas y el enfoque utilizado para resolver el problema con ellas. En general, los enfoques consisten en usar software ya disponible o crear un software personalizado.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Magmoredes}: En~\cite{Edwin2017} se describe la existencia de un software de diseño basado en micro-algoritmos genéticos multiobjetivos, que de acuerdo al autor, tiene un mejor rendimiento y es más eficiente que el algoritmo NSGAII. Esto se debe a que requiere una menor cantidad de memoria y tiene un mejor tiempo de cómputo. Este programa puede cargar cualquier red y realiza los cálculos utilizando librerías de Java. Las funciones objetivos que este sistema intenta resolver son la optimización de los costos de construcción de la red y la confiabilidad final de la red.
	
	\item \textbf{WaterGEMS}: Software comercial que permite la construcción de modelos geoespaciales; optimización de diseño, ciclos de bombeo y calibración automática del modelo; y la gestión de activos. Este software a sido usado en~\cite{Mehta2017} para llevar a cabo las simulaciones necesarias para su estudio. La metodología seguida para la utilización de este sistema consiste en ingresar los datos a WaterGEMS para correr las simulaciones. La limitación de este programa es que no permite la adición de nuevos algoritmos por parte del usuario, en el caso de que se quiera probar o mejorar algún algoritmo ya existente. Sin embargo, este sistema también tiene sus ventajas, porque ya incorpora algunos algoritmos predefinidos para resolver ciertos problemas. Además, posee diversas funcionalidades como conexión con datos externos, operaciones de análisis espaciales, intercambio de datos con dispositivos o programas de administración, entre otros.
	
	\item \textbf{EPANET}: El enfoque seguido con la utilización de esta herramienta consiste en automatizar la ejecución de los algoritmos y la posterior evaluación de los resultados utilizando la librería EPANET Toolkit. Este es usado en~\cite{Doctoral2012} en donde se implementan ciertos algoritmos metaheurísticos y los resultados obtenidos por estos son enviados a la EPANET Toolkit para evaluar la solución y determinar la factibilidad de ésta. La ventaja de este enfoque es que permite una mayor flexibilidad en los algoritmos metaheuristicos utilizados y los problemas que se quieren resolver. Sin embargo, debido a que se necesita implementar los problemas y los algoritmos, este enfoque toma mucho tiempo.
\end{itemize}

Para el desarrollo de este proyecto se usa el enfoque basado en EPANET, puesto que es una librería de simulación hidráulica ampliamente utilizada y permite enfocarnos en la resolución de los problemas usando algoritmos metaheurísticos. Tanto Magmoredes como WaterGEMS buscan resolver temas concretos en los sistemas de distribución de agua potable y puesto que el código de estos programas no esta disponible públicamente o son un sistema que se comercializa sin permitir la modificación del sistema por parte de terceros, se busca con nuestro proyecto incorporar esta capacidad para que en futuros trabajos se pueda abarcar una mayor cantidad de problemas en nuestro sistema.