\chapter{Detalles de implementación}
\label{cap:reflection_annotation}
Una necesidad del sistema es poder añadir nuevos algoritmos, operadores y problemas. Sin embargo, para hacer uso de éstos desde la interfaz de usuario, es necesario que el implementador modifique manualmente la interfaz. Ésto lleva una carga extra al implementador al tener que aprender la tecnología necesaria que fue usada para crear la interfaz, la cual para este sistema corresponde a JavaFX. Debido a estas razones, para facilitar el trabajo del implementador se tomó como alternativa usar dos funcionalidades del lenguaje de Java, las cuales son\textit{ Java Reflection} y\textit{ Java Annotation}.  
El uso que se hace por parte de ellas en el sistema es:

\begin{description}
    \item[\textit{Java Reflection}] Examina las clases durante la ejecución del programa con el fin de construir una interfaz de usuario que permita configurar los valores que son necesarios al momento de crear un objeto de dicha clase.
    \item[\textit{Java Annotation}] Agrega metadatos a los elementos del programa, en este caso a los constructores, que son leídos a través de la\textit{Java Reflection API}. Estos metadatos contienen información del constructor como el nombre de los parámetros que recibe y en el caso de que el parámetro sea un objeto, las alternativas de las clases para crear dicho objeto.
\end{description}

Haciendo uso de estas dos tecnologías, se puede reducir el problema anteriormente mencionado, puesto que, estableciendo y siguiendo una convención se puede crear dinámicamente una la \textit{GUI} para instanciar nuevos objetos sin conocer su tipo previamente en tiempo de compilación. La convención anteriormente mencionada, consiste en implementar una interfaz, en la cual el constructor indique los parámetros que requiere. Estos parámetros deben estar escritos en un orden determinado, para crear y configurar el algoritmo cuando éste sea solicitado. El nombre de dicha interfaz es \textit{Registrable}.

\input{Capitulo5/reflexion_anotacion_java}
\input{Capitulo5/interfaz_registrable}