\section{Requisitos}

Durante la fase de requisitos se llevo a cabo la captura, priorización, validación y la especificación formal de requisitos.

Los requisitos iniciales de la aplicación fueron capturados del profesor Jimmy Gutierrez. Posteriormente, estos requisitos fueron priorizados y validados para finalmente ser documentados en el documento de especificación formal de requisitos. 

A medida que avanzaban las iteraciónes algunos requisitos fueron cambiando o fueron surgiendo requisitos nuevos. En el Cuadro~\ref{fig:cambios_requisitos} se detallan los cambios y actividades realizados durante cada iteración.

\begin{table}
  \begin{center}
    \caption{Actividades y cambios de la fase de requisitos durante cada iteración}
    \bigskip
    \begin{tabular}{||c| m{2cm}| m{8cm}||} 
      \hline
      N° Iteración & Requisitos cubiertos & Tareas\\ [0.5ex] 
      \hline\hline
      1 & 5/32 & Se capturan 5 requisitos.\newline Se crea el informe de especificación de requisitos. \\
      \hline
      2 & 11/32 & Se capturan 6 nuevos requisitos. \newline Se actualiza el documento de requisitos.\\
      \hline
      3 & 16/32 & Se capturan 5 nuevos requisitos. \newline Se actualiza el documento de requisitos. \\
      \hline
      4 & 20/32 & Se capturan 4 nuevos requisitos.\newline Se actualiza el documento de requisitos. \\
      \hline
      5 & 20/32 & No hay nuevos requisitos. \\
      \hline
      6 & 32/32 & Se capturan 12 nuevos requisitos.\newline Se actualiza el documento de requisitos. \\
      \hline

    \end{tabular}
   \label{fig:cambios_requisitos}
 \end{center}
\end{table}

Los cuadros~\ref{fig:RU004},~\ref{fig:RU002} y~\ref{fig:RU020} muestran la especificación formal de los requisitos relacionados a las funcionalidades escogidas anteriormente.

\begin{requisito}[fig:RU004][Especificación del requisito de usuario RU004.]
  \Requisito{RU004}{Visualizar red en una interfaz gráfica.}
  \Descripcion{Se debe mostrar en la interfaz gráfica una representación de la red (Un dibujo, etc) generada a partir de la información contenida en el archivo inp.}
  
  \Fuente{Jimmy Gutiérrez}
  \Prioridad{Crítica}
  \Estabilidad{Intransable}
  \FechaA{09/09/2019}
  \Estado{Cumple}
  \Incremento{3}
  \Tipo{Funcional}
\end{requisito}

\begin{requisito}[fig:RU002][Especificación del requisito de usuario RU002.]
  \Requisito{RU002}{Resolver el problema monoobjetivo (Pipe Optimizing)  usando el Algoritmo Genético.}
  \Descripcion{El algoritmo genético debe ser aplicado para resolver el problema monoobjetivo que tiene como función objetivo el costo de inversión y como variable de decisión el diámetro de las tuberías.}
  
  \Fuente{Jimmy Gutiérrez}
  \Prioridad{Crítica}
  \Estabilidad{Intransable}
  \FechaA{09/09/2019}
  \Estado{Cumple}
  \Incremento{2}
  \Tipo{Funcional}
\end{requisito}

\begin{requisito}[fig:RU020][Especificación del requisito de usuario RU020.]
  \Requisito{RU020}{Permitir realizar simulaciones hidráulicas utilizando los valores por defectos que vienen en el archivo .inp y visualizar los resultados.}
  \Descripcion{Utilizando los valores que vienen por defecto en el archivo inp se debe poder llevar a cabo la simulación hidráulica de la red. Posteriormente, los resultados podrán ser visualizados por el usuario.}
  
  \Fuente{Daniel Mora-Meliá}
  \Prioridad{Crítica}
  \Estabilidad{Intransable}
  \FechaA{27/01/2020}
  \Estado{Cumple}
  \Incremento{5}
  \Tipo{Funcional}
\end{requisito}

La especificación formal de los requisitos restantes se encuentra en el \textbf{Anexo~\ref{appendix:requisito}}.





