\chapter{Metodología de desarrollo}
En este capítulo se presenta la metodología a seguir durante el desarrollo del proyecto, así como las fases que la componen y las tareas que son realizadas por cada una de estas fases.

La metodología escogida para utilizar durante el desarrollo de este proyecto es la metodología iterativa e incremental.

Debido a que la metodología esta pensada para ser llevada a cabo por un equipo de trabajo, esta se ha adaptado para poder ser aplicada en el desarrollo llevado a cabo por una sola persona. Esta adaptación puede ser resumida en los siguientes puntos:
\begin{itemize}
	\item Disminuye la cantidad de documentación generada por cada fase.
	\item Permite llevar a cabo más de una fase dentro de cada iteración al mismo tiempo.
	\item Los roles de analista, diseñador, implementador y tester son realizados por una sola persona.
\end{itemize}

Las tareas a desempeñar por cada fase consisten en:
\paragraph{Análisis:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Captura de requisitos:} durante esta etapa se realiza una reunión con el cliente ya sea física o remotamente, se conversa y llega a un acuerdo acerca de las funcionalidades que deben ser implementadas en la aplicación.
	\item \textbf{Priorización de los requisitos:} junto con el interesado se le asigna una prioridad a los requisitos capturados con el fin de establecer el orden en que estos deben ser implementados.
	% \item Validación de requisitos.
	\item \textbf{Especificación formal de requisitos:} en esta etapa se redacta un documento aparte donde se especifican de manera formal los requisitos. La especificación contiene los siguientes datos por cada uno de los requisitos identificados: id del requisito, descripción, fuente, prioridad, estabilidad, fecha de actualización, estado de la implementación, incremento y el tipo de requisito.
\end{itemize}
\paragraph{Diseño:} 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definición y especificación de la arquitectura del sistema:} durante esta etapa se especifica tanto la arquitectura física como lógica de la aplicación.
	\item \textbf{Diseño de las interfaces de usuario:} se diseñan las interfaces de usuario de la aplicación. Este diseño se realiza utilizando herramientas de \textit{mockup}, implementando las interfaces directamente sin funcionalidad.
	\item D\textbf{iseño de los componentes:} se realiza un diagrama de los componentes que conforman la aplicación.
	\item \textbf{Especificación formal del diseño del sistema:} se redacta un documento en el que se presentan los diagramas, las interfaces y los detalles de la implementación.
\end{itemize}
\paragraph{Implementación:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Programación de los componentes de software:} implementación de las funcionalidades para cumplir con los requisitos.
	\item \textbf{Integración de los componentes de software:} consiste en tomar cada uno de los módulos independientes e integrarlos dentro de un solo sistema.
	\item \textbf{Elaboración del producto entregable:} se empaqueta la aplicación para generar un archivo que pueda ser distribuido. Éste, puede ser un archivo con extensión .jar o generar una aplicación que posea todas las dependencies, incluyendo Java, y que se ejecuta a partir del archivo de extensión exe.
	\item \textbf{Elaboración de manual de usuario:} consiste en redactar un manual de usuario que indica como realizar las tareas dentro de la aplicación.
\end{itemize}
\paragraph{Pruebas:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Definición de casos de prueba:} esta tarea consiste en identificar las pruebas que deben ser realizadas para validar los componentes del sistema. Se dividen en dos tipos de prueba; automatizadas y manuales.
	\item \textbf{Especificación formal de pruebas:} se redacta un documento en donde se especifican las pruebas realizadas. Para cada especificación de los caso de prueba se definen los siguientes elementos: id de prueba, título, característica a evaluar, el objetivo de la evaluación, la configuración de la aplicación al momento de realizar la prueba, los datos de prueba, las acciones que hay que realizar durante la prueba y finalmente los resultados esperados de la ejecución.
	\item \textbf{Ejecución de pruebas:} durante esta etapa se ejecutan las pruebas sobre el programa y se documenta los errores encontrados para ser resueltos en la iteración posterior, si es que son complejos de resolver. Si los errores encontrados son simples se resuelven en el momento.
	% \item Validación del producto.
	% \item Registro de incidencias.
\end{itemize}

Cada una de las fases mencionadas anteriormente tiene como resultado un documento de especificación formal con el siguiente contenido:

\paragraph{Especificación formal de requisitos:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Introducción:} En este apartado del documento se da una introducción al problema que se ha identificado.
	\item \textbf{Requisitos de usuario:} Consiste en la recopilación de lo requisitos de los usuarios que deben ser cumplidos al final del periodo de desarrollo.
	\item \textbf{Requisito de sistema:} Son los requisitos, desde un punto de vista mas técnico, que son necesarios para satisfacer los requisitos de usuario.
	\item \textbf{Matriz de trazado requisitos de usuario versus sistema:} Matriz que permite ver la trazabilidad de los requisitos de usuario con los de sistema.
\end{itemize}
\paragraph{Especificación formal del diseño del sistema:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Casos de uso:} Serie de diagramas que permiten ver la interacción que el usuario tiene con el sistema.
	\item \textbf{Arquitectura física:} Descripción de los componentes físicos que intervienen en la aplicación.
	\item \textbf{Arquitectura lógica:} Descripción a alto nivel del software y los componentes que lo componen.
	\item \textbf{Diagrama de componentes:} Permite ver la división del sistema y la interacción entre los distintos componentes~\cite{Bell2004}.
	\item \textbf{Diseño de interfaces:} Bosquejos o implementaciónes de las interfaces a ser utilizadas en la propuesta.
	\item \textbf{Diagrama de clases:} Describe la relación entre las distintas clases presentes en la solución propuesta.
\end{itemize}
\paragraph{Manual de usuario:} Explicación acerca de las capacidades de la aplicación, acompañada de esquemas y ejemplos de uso.
\paragraph{Especificación formal de pruebas:}  Se documenta las pruebas automatizadas y manuales que se realizan y sobre que elemento se llevan a cabo.

La razón por la que se utiliza esta metodología sobre otras es porque el producto resultante de este proyecto esta pensado para servir como base para futuros trabajos. Debido a esto, es necesario documentar detalladamente la implementación para que otros programadores puedan continuar con su desarrollo en el futuro. Aunque existen otras metodologías como Cascada u otras tradicionales, estas son difíciles de llevar a cabo por la cantidad de documentación que se requiere, mientras que metodologías de desarrollo ágil carecen en cuanto a la documentación que se necesita para el sistema a desarrollar. Adicionalmente, esta metodología nos permite obtener una retroalimentación al final de cada iteración, obtener nuevos requisitos que no hayan quedado definidos en etapas anteriores o refinar los requisitos y el diseño ya existente, permitiendo así mejorar la calidad del producto final.

La implementación de esta metodología para el desarrollo del proyecto se lleva a cabo repartiendo las tareas necesarias para el cumplimiento de los objetivos en iteraciones. De este modo al final de cada iteración se cuenta con un prototipo funcional de la aplicación sobre el que se agrega las nuevas funcionalidades en las iteraciones siguientes.
